---
title: >-
    بخش ۴۱
---
# بخش ۴۱

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>سکندر سپه را به بابل کشید</p></div>
<div class="m2"><p>ز گرد سپه شد هوا ناپدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>همی راند یک ماه خود با سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>ندیدند زیشان کس آرامگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>بدین‌گونه تا سوی کوهی رسید</p></div>
<div class="m2"><p>ز دیدار دیده سرش ناپدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>به سر بر یکی ابر تاریک بود</p></div>
<div class="m2"><p>به کیوان تو گفتی که نزدیک بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>به جایی بروبر ندیدند راه</p></div>
<div class="m2"><p>فروماند از راه شاه و سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>گذشتند بر کوه خارا به رنج</p></div>
<div class="m2"><p>وزو خیره شد مرد باریک سنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>ز رفتن چو گشتند یکسر ستوه</p></div>
<div class="m2"><p>یکی ژرف دریا بد آن روی کوه</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>پدید آمد و شاد شد زان سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>که دریا و هامون بدیدند راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>سوی ژرف دریا همی راندند</p></div>
<div class="m2"><p>جهان‌آفرین را همی خواندند</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>دد و دام بد هر سوی بی‌شمار</p></div>
<div class="m2"><p>سپه را نبد خوردنی جز شکار</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>پدید آمد از دور مردی سترگ</p></div>
<div class="m2"><p>پر از موی با گوشهای بزرگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>تنش زیر موی اندرون همچو نیل</p></div>
<div class="m2"><p>دو گوشش به کردار دو گوش پیل</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>چو دیدند گردنکشان زان نشان</p></div>
<div class="m2"><p>ببردند پیش سکندر کشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>سکندر نگه کرد زو خیره ماند</p></div>
<div class="m2"><p>بروبر همی نام یزدان بخواند</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>چه مردی بدو گفت نام تو چیست</p></div>
<div class="m2"><p>ز دریا چه یابی و کام تو چیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>بدو گفت شاها مرا باب و مام</p></div>
<div class="m2"><p>همان گوش بستر نهادند نام</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>بپرسید کان چیست به میان آب</p></div>
<div class="m2"><p>کزان سوی می برزند آفتاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>ازان پس چنین گفت کای شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>همیشه بدی در جهان نامدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>یکی شارستانست این چون بهشت</p></div>
<div class="m2"><p>که گویی نه از خاک دارد سرشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>نبینی بدواندر ایوان و خان</p></div>
<div class="m2"><p>مگر پوشش از ماهی و استخوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>بر ایوانها چهر افراسیاب</p></div>
<div class="m2"><p>نگاریده روشن‌تر از آفتاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>همان چهر کیخسرو جنگ‌جوی</p></div>
<div class="m2"><p>بزرگی و مردی و فرهنگ اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>بران استخوان بر نگاریده پاک</p></div>
<div class="m2"><p>نبینی به شهر اندرون گرد و خاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>ز ماهی بود مردمان را خورش</p></div>
<div class="m2"><p>ندارند چیزی جزین پرورش</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>چو فرمان دهد نامبردار شاه</p></div>
<div class="m2"><p>روم من بران شارستان بی‌سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>سکندر بدان گوش ور گفت رو</p></div>
<div class="m2"><p>بیاور کسی تا چه بینیم نو</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>بشد گوش بستر هم اندر زمان</p></div>
<div class="m2"><p>ازان شارستان برد مردم دمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>گذشتند بر آب هفتاد مرد</p></div>
<div class="m2"><p>خرد یافته مردم سالخورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>همه جامه‌هاشان ز خز و حریر</p></div>
<div class="m2"><p>ازو چند برنا بد و چند پیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>ازو هرک پیری بد و نام داشت</p></div>
<div class="m2"><p>پر از در زرین یکی جام داشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>کسی کو جوان بود تاجی به دست</p></div>
<div class="m2"><p>بر قیصر آمد سرافگنده پست</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>برفتند و بردند پیشش نماز</p></div>
<div class="m2"><p>بگفتند با او زمانی دراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>ببود آن شب و گاه بانگ خروس</p></div>
<div class="m2"><p>ز درگاه برخاست آوای کوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>وزان جایگه سوی بابل کشید</p></div>
<div class="m2"><p>زمین گشت از لشکرش ناپدید</p></div></div>